%@Titre:Métropole Sept 2012

\medskip
  
\parbox{0.4\linewidth}{On veut réaliser un tipi qui aura la forme d'une pyramide ayant pour base un rectangle ABCD de centre H et pour hauteur [SH] (voir le schéma ci-contre).
 
Le tipi aura les dimensions suivantes : 

AD = 1,60 m, CD = 1,20 m et 

SH = 2,40 m.}\hfill
\parbox{0.55\linewidth}{\psset{unit=1cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(6,6)
\pspolygon(0,0)(4.8,0)(6.8,1.55)(3.4,5.1)
\uput[l](0,0){A} \uput[dr](4.8,0){D} \uput[ur](6.8,1.55){C} \uput[u](3.4,5.1){S}
\psline(0,0)(1.95,1.55)(4.4,1.55)
\psline[linestyle=dashed](4.4,1.55)(6.8,1.55)
\psline(1.3,2)(4.25,2)
\uput[l](1.3,2){E}\uput[ul](2,1.55){B}
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.3,2)(3.4,5.1)(6.8,1.55)(4.8,0)(4.25,2)(1.3,2)
\psline[linestyle=dashed](1.95,1.55)(3.4,5.1)(3.4,1.55)
\psline[linestyle=dashed](4.4,1.55)(6.8,1.55)
\psline(4.25,2)(3.4,5.1)
\uput[r](4.25,2){F}
\end{pspicture}}

\begin{enumerate}
\item Calculer le volume $V$ de cette pyramide, en m$^3$.
 	 
On rappelle que $V = B \times h$ où $h$ désigne la hauteur et $B$ l'aire de la base. 
\item Calculer la longueur BD. 
\item L'armature du tipi, constituée du cadre rectangulaire ABCD et des quatre arêtes latérales issues de S, est faite de baguettes de bambou.
 
Dans cette question on n'attend pas de démonstration rédigée. Citer une propriété et présenter clairement un calcul suffit. 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que : SD = 2,60~m. 
		\item On ajoute à l'armature une baguette [EF] comme indiqué sur le dessin de sorte que (EF) // (AD) et SF = 1,95 m.
		 
Calculer EF.
	\end{enumerate} 
\item On a trouvé dans un magasin des tiges de bambou de 3~m. Une tige peut être coupée pour obtenir deux baguettes mais une baguette ne peut être fabriquée par collage de deux morceaux de bambou.
 
Combien faut-il acheter de tiges de bambou, au minimum, pour réaliser les neuf baguettes de l'armature du tipi ? 
\end{enumerate}